Les techniciens et agents de maîtrise de l’électricité et de l’électronique rassemblent les salariés qui participent aux travaux de contrôle-qualité ou d’étude et développement (dessinateurs ou rédacteurs de notices techniques) et les agents qui exercent davantage un rôle de gestion et d’encadrement de premier niveau. Après avoir diminué jusqu’au milieu des années 2000, les effectifs de techniciens et agents de maîtrise de l’électricité et de l’électronique ont augmenté progressivement pour atteindre 143 000 emplois en moyenne sur la période 2012-2014.Ces métiers demeurent essentiellement masculins : 92 % des postes sont occupés par des hommes, soit à peu près autant qu’au début des années 1980. La proportion des jeunes a diminué au cours des trente dernières années, avec un emploi sur quatre occupé par une personne de moins de 30 ans. La proportion de personnes âgées de 50 ans ou plus a quant à elle doublé et s’établit à 18 % en 2012-2014.Le niveau de diplôme a progressé : si le CAP ou le BEP était le niveau de diplôme le plus courant il y a trente ans, le niveau supérieur ou égal à bac + 2 est désormais le plus fréquent, détenu par 37 % des techniciens et agents de maîtrise en électricité et électronique. En outre, parmi les personnes de moins de 30 ans, seules 13 % sont diplômées d’un CAP ou d’un BEP, et près de la moitié possède un diplôme supérieur ou égal à bac+2.Les horaires de travail « atypiques » ne sont pas négligeables : environ un sixième des techniciens et agents de maîtrise en électricité et électronique travaille la nuit ou le dimanche et un tiers exerce le samedi. Le recours au temps partiel est très rare. Les établissements de 50 salariés ou plus concentrent plus de la moitié des emplois. La mobilité de ces techniciens et agents de maîtrise (hors intérim) est très faible, et n’a cessé de diminuer depuis 2007. Pour 100 salariés en poste, 7 entrées et 6 sorties ont été réalisées en 2014. Bien qu’un peu moins fréquent qu’au début des années 1980, les contrats à durée indéterminée demeurent la norme (90 %). 41 % des salariés à temps complet perçoivent un salaire net mensuel supérieur à 2 000 €.Les demandeurs d’emploi inscrits à Pôle emploi à la recherche d‘un métier de technicien et agent de maîtrise de l’électricité et de l’électronique sont très peu nombreux relativement au nombre de personnes en emploi en 2014 : le taux de demande d’emploi est six fois plus faible que pour l’ensemble des métiers. Huit offres d’emploi sur dix concernent des contrats de plus de six mois. Les tensions sur le marché du travail sont structurellement élevées et sensibles à la conjoncture.
